<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<cmd:CMD xmlns:cmd="http://www.clarin.eu/cmd/1"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns="http://www.clarin.eu/cmd/1/profiles/clarin.eu:cr1:p_1475136016208"
         xsi:schemaLocation="http://www.clarin.eu/cmd/1 https://infra.clarin.eu/CMDI/1.x/xsd/cmd-envelop.xsd http://www.clarin.eu/cmd/1/profiles/clarin.eu:cr1:p_1475136016208 https://catalog.clarin.eu/ds/ComponentRegistry/rest/registry/1.x/profiles/clarin.eu:cr1:p_1475136016208/xsd"
         CMDVersion="1.2">
   <cmd:Header>
      <cmd:MdCreationDate>2017-05-03+02:00</cmd:MdCreationDate>
      <cmd:MdSelfLink>europeana:aggregation/europeana/92076/BibliographicResource_1000056588194</cmd:MdSelfLink>
      <cmd:MdProfile>clarin.eu:cr1:p_1475136016208</cmd:MdProfile>
      <cmd:MdCollectionDisplayName>LRS hackathon examples - Europeana</cmd:MdCollectionDisplayName>
   </cmd:Header>
   <cmd:Resources>
      <cmd:ResourceProxyList>
         <cmd:ResourceProxy id="landingPage_d1e421">
            <cmd:ResourceType>LandingPage</cmd:ResourceType>
            <cmd:ResourceRef>http://europeana.eu/portal/record/92076/BibliographicResource_1000056588194.html</cmd:ResourceRef>
         </cmd:ResourceProxy>
         <cmd:ResourceProxy id="webResource_d1e13">
            <cmd:ResourceType>Resource</cmd:ResourceType>
            <cmd:ResourceRef>http://imageviewer.kb.nl/ImagingService/imagingService?id=dpo:10018:mpeg21:0006:image</cmd:ResourceRef>
         </cmd:ResourceProxy>
         <cmd:ResourceProxy id="webResource_d1e11">
            <cmd:ResourceType mimetype="application/pdf">Resource</cmd:ResourceType>
            <cmd:ResourceRef>http://resolver.kb.nl/resolve?urn=dpo:10018:mpeg21:pdf</cmd:ResourceRef>
         </cmd:ResourceProxy>
         <cmd:ResourceProxy id="webResource_d1e3">
            <cmd:ResourceType>Resource</cmd:ResourceType>
            <cmd:ResourceRef>http://www.earlydutchbooksonline.nl/nl/view/info/id/dpo:10018:mpeg21</cmd:ResourceRef>
         </cmd:ResourceProxy>
         <cmd:ResourceProxy id="webResource_d1e5">
            <cmd:ResourceType>Resource</cmd:ResourceType>
            <cmd:ResourceRef>http://resolver.kb.nl/resolvedpo:10018:mpeg21:0001:image</cmd:ResourceRef>
         </cmd:ResourceProxy>
         <cmd:ResourceProxy id="webResource_d1e7">
            <cmd:ResourceType>Resource</cmd:ResourceType>
            <cmd:ResourceRef>http://resolver.kb.nl/resolve?urn=stcn:315177780:01</cmd:ResourceRef>
         </cmd:ResourceProxy>
         <cmd:ResourceProxy id="webResource_d1e9">
            <cmd:ResourceType>Resource</cmd:ResourceType>
            <cmd:ResourceRef>http://resolver.kb.nl/resolve?urn=dpo:10018:mpeg21</cmd:ResourceRef>
         </cmd:ResourceProxy>
      </cmd:ResourceProxyList>
      <cmd:JournalFileProxyList/>
      <cmd:ResourceRelationList/>
   </cmd:Resources>
   <cmd:Components>
      <EDM>
         <edm-ProvidedCHO rdf-about="http://data.europeana.eu/item/92076/BibliographicResource_1000056588194"/>
         <ProvidedCHOProxy rdf-about="http://data.europeana.eu/proxy/provider/92076/BibliographicResource_1000056588194"
                           proxyFor="http://data.europeana.eu/item/92076/BibliographicResource_1000056588194"
                           proxyIn="http://data.europeana.eu/aggregation/provider/92076/BibliographicResource_1000056588194">
            <edm-ProvidedCHO>
               <dc-identifier>http://resolver.kb.nl/resolve?urn=dpo:10018:mpeg21</dc-identifier>
               <dc-language>nl</dc-language>
               <dc-language>fr</dc-language>
               <dc-language>fr</dc-language>
               <dc-language xml:lang="fr">néerlandais; flamand</dc-language>
               <dc-language xml:lang="fr">français</dc-language>
               <dc-language xml:lang="en">Dutch; Flemish</dc-language>
               <dc-language xml:lang="nl">nederlands</dc-language>
               <dc-language xml:lang="nl">frans</dc-language>
               <dc-title>Zak-atlas van Frankryk, en [...] aangrenzende landschappen [...]. In XXI aan elkander sluitende kaartjes = Atlas portatif de la France</dc-title>
               <dcterms-extent>*{4} A{4}, folding table, and 22 engraved folia (*1,2 blank)</dcterms-extent>
               <dcterms-extent>4˚ agenda</dcterms-extent>
               <dcterms-isPartOf>Dutch Prints Online</dcterms-isPartOf>
               <dcterms-isPartOf>Early Dutch Books Online</dcterms-isPartOf>
               <dcterms-isPartOf rdf-resource="http://data.theeuropeanlibrary.org/Collection/a0497"/>
               <edm-type>TEXT</edm-type>
               <dc-date>
                  <dc-date>18XX</dc-date>
               </dc-date>
               <dc-publisher>
                  <dc-publisher>Gravius, Nicolaas Theodorus Amsterdam, 1789-1799</dc-publisher>
               </dc-publisher>
               <dc-subject>
                  <dc-subject>Geography</dc-subject>
               </dc-subject>
               <dc-subject>
                  <dc-subject>Atlases</dc-subject>
               </dc-subject>
               <dc-type>
                  <dc-type xml:lang="nl">boek</dc-type>
               </dc-type>
            </edm-ProvidedCHO>
         </ProvidedCHOProxy>
         <ProvidedCHOProxy rdf-about="http://data.europeana.eu/proxy/europeana/92076/BibliographicResource_1000056588194"
                           proxyFor="http://data.europeana.eu/item/92076/BibliographicResource_1000056588194"
                           proxyIn="http://data.europeana.eu/aggregation/europeana/92076/BibliographicResource_1000056588194"
                           edm-europeanaProxy="true">
            <edm-ProvidedCHO>
               <edm-type>TEXT</edm-type>
               <dc-subject>
                  <skos-Concept rdf-about="http://data.europeana.eu/concept/base/151">
                     <skos-prefLabel xml:lang="hr">Geografija</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="zh">地理学</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="ro">Geografie</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="ca">Geografia</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="tr">Coğrafya</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="no">Geografi</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="hu">Földrajztudomány</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="lv">Ģeogrāfija</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="gd">Cruinn-eòlas</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="lt">Geografija</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="hi">भूगोल</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="bs">Geografija</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="ga">Tíreolaíocht</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="de">Geographie</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="fi">Maantiede</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="bg">География</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="ka">გეოგრაფია</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="sv">Geografi</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="fr">Géographie</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="hy">Աշխարհագրություն</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="mk">Географија</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="be">Геаграфія</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="sl">Geografija</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="sk">Geografia</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="da">Geografi</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="is">Landfræði</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="eu">Geografia</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="az">Coğrafiya</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="uk">Географія</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="it">Geografia</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="sr">Географија</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="sq">Gjeografia</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="ko">지리학</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="cy">Daearyddiaeth</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="ar">جغرافيا</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="he">גאוגרפיה</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="cs">Geografie</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="el">Γεωγραφία</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="pl">Geografia</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="pt">Geografia</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="en">Geography</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="ru">География</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="et">Geograafia</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="es">Geografía</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="ja">地理学</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="nl">Aardrijkskunde</skos-prefLabel>
                     <skos-prefLabel xml:lang="yi">געאגראפיע</skos-prefLabel>
                     <skos-related rdf-resource="http://dbpedia.org/resource/Category:Geography"/>
                     <skos-related rdf-resource="http://dbpedia.org/resource/Category:Earth_sciences"/>
                     <skos-related rdf-resource="http://dbpedia.org/resource/Category:Social_sciences"/>
                     <skos-related rdf-resource="http://dbpedia.org/resource/Category:Academic_disciplines"/>
                     <skos-note xml:lang="hr">Geografija (grč. γεωγραφία), znanost koja proučava prostornu stvarnost Zemljine površine. Naziv potječe iz klasične starine, a upućuje na prvotno značenje geografije, pa je prema tome nastala i riječ zemljopis. Geografija tada nije bila znanost s određenim objektom i ciljem proučavanja, već neka vrsta opće enciklopedije o Zemlji. Riječ geografija prvi je skovao Eratosten oko 200. pr. Kr. kako bi označio opisno učenje o Zemlji.Uz filozofiju i historiju (povijest), geografija pripada među najstarije znanosti ljudske civilizacije. Ona se za objašnjavanje geografskog prostora koristi metodama prirodnih i društvenih znanosti. S obzirom na raznoznačnost geoprostora, geografija je kao znanost vrlo kompleksna. To je jedina dualna ili mosna znanost, koja povezuje prirodne i društvene znanosti. Naziva se i svjetskom disciplinom. Geografija je, dakle, sintetička znanost, koja spaja mnoga dostignuća brojnih znanosti radi objašnjavanja geografskog prostora. Ona pripada u skupinu prirodnih znanosti jer joj je osnovno polazište u prirodnim značajkama geoprostora.Geografija kao znanost o geografskom prostoru (Zemljinoj površini) objašnjava raširenost, utjecaje i međuzavisnost svih najvažnijih prirodnih i društvenih čimbenika, koji sudjeluju u oblikovanju geoprostora kao cjeline ili njegovih prostornih dijelova (regija).</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="ro">Geografia (din grecescul γεωγραφία—geographia, însemnând „a descrie pământul”) este studiul care se ocupă cu relieful, terenurile, trăsăturile, locuitorii și fenomenele Pământului. O traducere literală ar fi „să descrii sau să scrii despre Pământ”. Prima persoană care a folosit cuvântul „geografie” a fost Eratosthenes (276—194 î.Hr.). Patru direcții tradiționale ale cercetării în domeniul geografiei sunt analiza spațială a fenomenlor naturale și umane (geografia ca un studiu al distribuției), studiul fizic (al locurilor și regiunilor), studiul relației dintre om și uscat și cercetarea în domeniul științelor Pământului. Cu toate acestea, geografia modernă este o disciplină cuprinzătoare care încearcă să înțeleagă Pământul cu toate complexitățile sale naturale și artificiale — nu doar unde sunt obiectele, dar și cum au fost create și cum vor fi. Ca „legătură dintre om și științele fizice”, geografia este divizată în două mari ramuri, geografia umană și geografia fizică.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="zh">地理學（英语：geography）是關於地球及其特徵、居民和現象的學問。</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="ca">La geografia (del grec γεωγραφία, geografia; de geos, "terra", i grafia, "descriure o escriptura") és la ciència que té per objecte l'estudi de la superfície terrestre i la distribució espacial i les relacions recíproques dels fenòmens físics, biològics i socials que en ella es manifesten. És l'estudi de la Terra i de la disposició les seves parts, les característiques dels seus d'habitants i els fenòmens. Una traducció literal seria "per descriure o escriure sobre la Terra". La primera persona que es té constància que utilitzés per primer cop la paraula "geografia" va ser Eratòstenes (276-194 aC). Es poden considerar quatre grans tradicions històriques en la investigació geogràfica: l'anàlisi espacial dels fenòmens naturals i la geografia humana (un estudi de la distribució), l'àrea d'estudis (els llocs i regions), l'estudi de la relació entre l'home i la Terra, i la recerca en ciències de la terra. La geografia moderna és una disciplina que abasta les disciplines que tracten d'entendre la Terra i totes les seves complexitats humanes i naturals, no només els objectes, sinó també la forma en què han canviat i han arribat a esdevenir. Com a "pont entre les ciències humanes i físiques", la geografia es divideix en dues branques principals: la geografia humana i la geografia física. Els geògrafs estudien la distribució espacial i temporal dels fenòmens, processos i característiques, així com la interacció dels éssers humans amb el seu medi ambient.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="tr">Coğrafya, insanlar ve yer (mekân) ile bunlar arasındaki ilişkiyi inceleyen bir bilim dalıdır. Yer ve insanlar arasındaki ilişkiler coğrafyanın konusunu oluşturur. Coğrafya sözcüğü Yunanca gaia (yer) ve gráphein (yazmak, betimlemek) sözcüklerinden türemiştir. Türkçesi Yerçizim sözcüğüdür. Gress ve Leinhart (1994), coğrafyayı 4 özellikle karakterize edilen bir disiplin olarak tanımlamaktadırlar. Birincisi bir yere eşsiz bir karakter kazandıran, yeryüzü üzerindeki özelliklerin dağılımıdır (örneğin dağlar, ırmaklar, denizler vb.). İkincisi, bazı şeylerin oldukları yerlerde ve zamanda neden ve nasıl meydana geldiğini anlamaktır (örneğin yanardağlar gibi). Üçüncüsü, meydana gelen olayların, diğer olaylarla ilgisi ve bağlantısıdır (örneğin yağmur ormanlarının tahribi). Sonuncusu, coğrafyanın haritalar ile bilgilerin ve düşüncelerin iletişimini sağlamasıdır.Bu dört özellik birbiri ile çok çeşitli yollardan etkileşim içindedir. Bunlardan ilk üçü coğrafyanın dayanak ilkeleridir. Sonuncusu ise coğrafî araştırmalar sonucu elde edilen bilgilerin söylenişidir.Coğrafyanın bu değişik yönleri arasındaki etkileşim, onu tanımlama amaçlı olarak kesin çizgilerle bölünmesini zorlaştırır. Coğrafi beceriler, yerler , fizikî, beşerî ve çevre coğrafyası biçiminde bir bölümleme, bunlardan bir veya iki alanın coğrafya eğitiminin çeşitli basamaklarında yer alması; öğrencinin çeşitli alanlar arasındaki ilişkiyi anlamasının engellenmesi şeklinde bir sonuç doğurabilir.Coğrafya, bazı yeteneklerin gelişimini ve kavramların anlaşılmasını içerir. Bu kavram ve yetenekler ise fizikî çevre (ortam), beşerî çevre ve bunlar arasındaki ilişki ile ilgilidir.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="no">Geografi er vitenskapen om hvordan jordas ytre ser ut, forklarer hvorfor den ser ut som den gjør, og setter dette i relasjon til hvordan menneskelig aktivitet påvirker og påvirkes av jorda. Ordet geografi kommer fra gresk γη (ge) eller γεια (geia) som betyr «jord» og «jordmonn» og γραφειν (grafein), med betydningen «å skrive» eller «å beskrive». Geografi kan deles inn i to undergrener, naturgeografi og samfunnsgeografi. Begge grenene er tverrvitenskapelige, med innslag av for eksempel hydrologi, geologi, klimatologi, sosiologi og matematikk.I tillegg omfatter det store begrepet geografi: kartografi, geomatikk, GIS, geostatistikk, og geodesi.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="hu">A földrajztudomány vagy földrajz (geográfia) a földtudományok egy részterülete. A szilárd kéreg (litoszféra), a vízburok (hidroszféra) és a levegőburok (atmoszféra) szövedéke alkotja a bioszférát, az élet színterét, azaz a földrajzi burkot. Az itt lezajló természeti és társadalmi folyamatok által kialakított rendszerek elrendeződéseivel és törvényszerűségeivel foglalkozó tudomány a földrajztudomány.A földrajz klasszikus megközelítése szerint két fő ága a természetföldrajz és a társadalomföldrajz, melyek közül mindkettő felosztható általános földrajzra és regionális földrajzra.Más megközelítés szerint az egységesnek tekinthető geográfia felosztható társadalomföldrajzra természeti földrajzra, valamint regionális földrajzra.Mindhárom ágazatban különböző szempontok kerülhetnek előtérbe, így mindegyik esetében beszélhetünk általános ágazati és területi (leíró)megközelítési módról. Sőt a földrajztudomány alágazataiban is érvényesíthetők ezek a szempontok.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="lv">Ģeogrāfija (grieķu: γεωγραφία: γεια — ‘Zeme’ un γραφειν — ‘rakstīt, aprakstīt’) ir dabaszinātņu un sociālo zinātņu sistēma, kas pēta Zemi, tai raksturīgās īpatnības, dzīvības izplatību uz Zemes, tai skaitā cilvēka izplatību un cilvēka darbības efektus. Ģeogrāfija ir viens no nozīmīgiem dabaszinātņu un sociālo zinātņu saskares punktiem.Terminu "ģeogrāfija" pirmais lietoja sengrieķu zinātnieks Eratostens. Pēc lielajiem ģeogrāfiskajiem atklājumiem vienotā sistēmā ģeogrāfiskās zināšanas apkopoja vācietis Bernhards Vareniuss (Bernhardus Varenius). Latvijas ģeogrāfiskā izpēte sākās 18. gadsimta beigās.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="hi">भूगोल (Geography) वह शास्त्र है जिसके द्बारा पृथ्वी के ऊपरी स्वरुप और उसके प्राकृतिक विभागों (जैसे, पहाड़, महादेश, देश, नगर, नदी, समुद्र, झील, ड़मरुमध्य, उपत्यका, अधित्यका, वन आदि) का ज्ञान होता है। प्राकृतिक विज्ञानों के निष्कर्षों के बीच कार्य-कारण संबंध स्थापित करते हुए पृथ्वीतल की विभिन्नताओं का मानवीय दृष्टिकोण से अध्ययन ही भूगोल का सार तत्व है। पृथ्वी की सतह पर जो स्थान विशेष हैं उनकी समताओं तथा विषमताओं का कारण और उनका स्पष्टीकरण भूगोल का निजी क्षेत्र है। भूगोल शब्द दो शब्दों भू यानि पृथ्वी और गोल से मिलकर बना है।विद्बानों ने भूगोल के तीन मुख्य विभाग किए हैं- गणितीय भूगोल, भौतिक भूगोल तथा राजनैतिक भूगोल। पहले विभाग में पृथ्वी का सौर जगत के अन्यान्य ग्रहों और उपग्रहों आदि से संबंध बतलाया जाता है और उन सबके साथ उसके सापेक्षिक संबंध का वर्णन होता है । इस विभाग का बहुत कुछ संबंध गणित ज्योतिष से भी है । दूसरे विभाग में पृथ्वी के भौतिक रूप का वर्णन होता है और उससे यह जाना जाता है कि नदी, पहाड़, देश, नगर आदि किसे कहते है और अमुक देश, नगर, नदी य़ा पहाड़ आदि कहाँ हैं । साधारणतः भूगोल से उसके इसी विभाग का अर्थ लिया जाता है । भूगोल का तीसरा विभाग राजनीतिक होता है और उसमें इस बात का विवेचन होता है कि राजनीति, शासन, भाषा, जाति और सभ्यता आदि के विचार से पृथ्वी के कौन विभाग है और उन बिभागों का विस्तार और सीमा आदि क्या है।भूगोल एक ओर अन्य शृंखलाबद्ध विज्ञानों से प्राप्त ज्ञान का उपयोग उस सीमा तक करता है जहाँ तक वह घटनाओं और विश्लेषणों की समीक्षा तथा उनके संबंधों के यथासंभव समुचित समन्वय करने में सहायक होता है। दूसरी ओर अन्य विज्ञानों से प्राप्त जिस ज्ञान का उपयोग भूगोल करता है, उसमें अनेक व्युत्पत्तिक धारणाएँ एवं निर्धारित वर्गीकरण होते हैं। यदि ये धारणाएँ और वर्गीकरण भौगोलिक उद्देश्यों के लिये उपयोगी न हों, तो भूगोल को निजी व्युत्पत्तिक धारणाएँ तथा वर्गीकरण की प्रणाली विकसित करनी होती है।अत: भूगोल मानवीय ज्ञान की वृद्धि में तीन प्रकार से सहायक होता है:(क) विज्ञानों से प्राप्त तथ्यों का विवेचन करके मानवीय वासस्थान के रूप में पृथ्वी का अध्ययन करता है।(ख) अन्य विज्ञानों के द्वारा विकसित धारणाओं में अंतर्निहित तथ्य की परीक्षा का अवसर देता है, क्योंकि भूगोल उन धारणाओं का स्थान विशेष पर प्रयोग कर सकता है।(ग) यह सार्वजनिक अथवा निजी नीतियों के निर्धारण में अपनी विशिष्ट पृष्टभूमि प्रदान करता है, जिसके आधार पर समस्याओं का सप्ष्टीकरण सुविधाजनक हो जाता है।सर्वप्रथम प्राचीन यूनानी विद्वान इरैटोस्थनिज़ ने भूगोल को धरातल के एक विशिष्टविज्ञान के रुप में मान्यता दी । इसके बाद हिरोडोटस तथा रोमन विद्वान स्ट्रैबो तथा क्लाडियस टॉलमी ने भूगोल को सुनिश्चित स्वरुप प्रदान किया । इस प्रकार भूगोल में 'कहां' 'कैसे 'कब' 'क्यों' व 'कितनें' प्रश्नों की उचित वयाख्या की जाती हैं ।</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="lt">Geografija gr. γεωγραφία geographia, žodis kilęs iš gr. geo- (γεω-) „žemė“ ir graphō (γράφω) „rašau“ yra mokslas, kuris tiria žemės fizinę erdvę ir paviršiaus vystimasi, taip pat jos fizines savybes bei erdvę ir vietą, kurioje gyvena ir prekiauja žmonės.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="bs">Geografija je kompleksna nauka koja proučava prirodne i društvene pojave i procese u geoprostoru, te veze i odnose između njih. Naziv geografija je grčkog porijekla i dolazi od gea-Zemlja i grafein-pisati, opisivati.Iako geografija nije jedina nauka o Zemlji, ona je praktično jedina povezujuća nauka između prirodnih i društvenih disciplina, s tim što se, kao na predmet proučavanja, fokusira na geografski omotač, uslovno rečeno Zemljinu površinu kao najsloženiji i najuniverzalniji sistem naše planete.Zadatak geografije kao nauke je kompleksna i sveobuhvatna analiza geografskih pojava i procesa, te uzročno-posljedičnih veza i odnosa, kao i zakona i zakonomjernosti što proizilaze iz njih.Prosto rečeno, geografsko znanje nam je potrebno da bi pravilno razumjeli situaciju na planeti, te da bi na osnovu toga mogli pravilno odrediti i smijer i intenzitet ljudskog progresa u budućnosti, što je sada aktuelno kao održivi razvoj.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="ga">Go ginearálta, ciallaíonn an tíreolaíocht nó an gheografaíocht (ón tSean-Ghréigis γεωγραφία - geographia - "tuairisc a scríobh ar an domhan") an staidéar eolaíoch a dhéantar ar an Domhan agus a chuid tailte, tírdhreach, áitritheoirí agus feiniméan. Ba é an Gréagach Éarastaitéanas (276-194 R.C.) a chum an focal geografaíocht. Ó thaobh na staire de tá ceithre réimsí taighde i gceist sa gheografaíocht: spásanailís ar fheiniméin nádúrtha agus dhaonna (staidéar ar an dáileadh), staidéar ar cheantair (áiteanna agus réigiúin), staidéir ar ghaolmhaireachtaí saorga, agus taighde ar na domhaneolaíochtaí. Inniu is eolaíocht shóisialta í an tíreolaíocht, agus í ag scrúdú an spáis shóisialta de réir éagsúlacht fhisiceach agus dhaonna an domhain. Mar sin féin, is araíonacht ilchuimsithe í geografaíocht na linne seo agus tuiscint ar an domhan agus a gcoimpléasc go léir mar bhunús léi. Déanann an gheografaíocht nasc idir na heolaíochtaí daonna agus fisiceacha, agus í roinnte ina dhá leath - geografaíocht dhaonna agus geografaíocht fhisiceach.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="de">Die Geographie (auch Geografie, griechisch γεωγραφία geographía, zusammengesetzt aus γῇ gē „Erde“ und γράφειν gráphein „(be-)schreiben“) oder Erdkunde ist die Wissenschaft, die sich mit der räumlichen Struktur und Entwicklung der Erdoberfläche befasst, sowohl in ihrer physischen Beschaffenheit wie auch als Raum und Ort des menschlichen Lebens und Handelns. Sie bewegt sich dabei an der Schnittstelle zwischen den Naturwissenschaften, Geistes- und Sozialwissenschaften.Gegenstand der Geographie ist die gesamtheitliche Erfassung, Beschreibung und Erklärung der Strukturen, Prozesse und Wechselwirkungen in der Geosphäre. Die physikalische, chemische und biologische Erforschung ihrer Einzelerscheinungen ist jedoch Gegenstand anderer Geowissenschaften.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="fi">Maantiede (kreik. geografia, ’maan piirtäminen’) on tieteenala, joka tutkii Maan pintaa ja maan pinnalla esiintyviä sekä ihmisen että luonnon aikaansaamia ilmiöitä. Maantiede etsii näiden ilmiöiden säännönmukaisuuksia ja syitä sekä eri ilmiöiden välisiä vuorovaikutussuhteita. Maan pinnan lisäksi maantieteessä käsitellään myös maan rakennetta ja maapalloa ympäröivää avaruutta, mutta näiden tarkempi tutkiminen kuuluu tähtitieteen ja geologian piiriin. Yhteistä näille moninaisille tutkimusnäkökulmille on alueellinen tarkastelutapa.Maantieteeseen kuuluviin ilmiöihin aletaan Suomessa tutustua peruskoulun ensimmäisillä luokilla, missä sitä opetetaan osana ympäristöoppia; sen jälkeen se on omana oppiaineenaan, jonka nimenä on maantieto. Lukiossa, kun opetus on jo lähempänä tieteellistä näkökulmaa, oppiaine on nimeltään maantiede. Puhekielessä oppiaine tunnetaan kuitenkin vielä erittäin laajalti vanhalla nimellään myös lukioissa. Oppiaine kuuluu ympäristö- ja luonnontieteellisten aineiden joukkoon.Yliopistotasoista opetusta maantieteessä annetaan Suomessa Helsingin, Turun, Oulun ja Itä-Suomen yliopistoissa. Maantieteen kanssa läheisessä yhteydessä on aluetiede, jota on mahdollista opiskella edellisten lisäksi myös Tampereen ja Vaasan yliopistoissa. Yliopistossa maantiede kuuluu matemaattis-luonnontieteelliseen tiedekuntaan.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="sv">Geografi är den vetenskap som beskriver hur jordytan ser ut, förklarar varför den ser ut som den gör och sätter detta i relation till hur mänsklig aktivitet påverkar och påverkas av jorden. Ordet geografi härleds ur grekiskan, γη (ge) eller γεια (geia), vilket betyder "jord" respektive "jordmån", och γραφειν (grafein), med betydelsen "att skriva" eller "att beskriva". Geografer söker inte bara svaren på hur jorden är beskaffad, utan de försöker också fastställa varför dessa platser i rummet befinner sig just där och om de hamnade där av naturens försorg eller som ett resultat av mänsklig påverkan.Det stora begreppet geografi innefattar mycket mer än forskningsgrenen kartografi, vilket ofta felaktigt jämställs med geografi. Vetenskapen geografi kan därför indelas i två undergrenar, naturgeografi och kulturgeografi (ibland även kallat samhällsgeografi). Båda grenarna är tvärvetenskapliga med inslag av till exempel hydrologi, geovetenskap, klimatologi, sociologi och matematik. Moderna geografers viktigaste analysverktyg är Geografiska informationssystem (GIS). GIS används vid rumsliga analyser av olika slag. Naturgeografin har kommit att utnyttja GIS i större omfattning än kulturgeografin. Kulturgeografin var senare att ta till sig GIS, men GIS utnyttjas nu mer och mer framförallt inom samhällsplanering.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="ka">გეოგრაფია (ბერძნ. γεωγραφία &lt; ბერძნ. gē — მიწა და graphō — აღწერა) — საბუნებისმეტყველო და საზოგადოებრივ მეცნიერებათა ერთიანი კომპლექსი, რომელიც შეისწავლის დედამიწის გეოგრაფიული გარსის განვითარების კანონზომიერებებს, სტრუქტურას, ბუნებრივ და სოციალურ-ეკონომიკურ სისტემათა ფუნქციონირებასა და ურთიერთკავშირს, რომელიც ამუშავებს რაციონალურ ბუნებათსარგებლობის პრინციპებს, საზოგადოების ოპტიმალურ ტერიტორიულ ორგანიზაციასა და ეკოლოგიურად მდგრადი ცხოველმოქმედი გარემოს ფორმირებას. შეისწავლის დედამიწაზე არსებული ობიექტებისა და სისტემების ორგანიზაციისა და ფუნქციონირების სივრცით-დროით ასპექტებს. გეოგრაფიის შესწავლის ზოგადი ობიექტი შეიძლება იყოს ნებისმიერი მოვლენა, პროცესი და სისტემა, რომელსაც გააჩნია ან შეიძლება პოტენციურად გააჩნდეს სივრცითი სტრუქტურა. საბუნებისმეტყველო და საზოგადოებრივ გეოგრაფიულ დისციპლინათა გაერთიანება მეცნიერებათა ერთ სისტემაში განპირობებულია მათი საკვლევი ობიექტების მჭიდრო კავშირითა და მეცნიერების ამოცანათა ერთობით. გეოგრაფიის მთავარი მიზანია საზოგადოების გონივრული ტერიტორიული ორგანიზაციისა და ბუნებათსარგებლობის საშუალებების გამოკვლევა, საზოგადოების ეკოლოგიურად უსაფრთხო განვითარების სტრატეგიის ფუნდამენტის შექმნა. გეოგრაფიული კვლევის მნიშვნელოვანი ობიექტია ადამიანის და ბუნების ურთიერთგავლენა, გეოგრაფიული გარემოს კომპონენტების განაწილებისა და ურთიერგავლენის კანონები ლოკალურ, რეგიონულ, ეროვნულ, კონტინენტურ, ოკეანურ და გლობალურ დონეებზე. გეოგრაფიის როგორც მეცნიერების შესწავლის ზოგადი ობიექტია გეოგრაფიული გარსი, ანუ ლანდშაფტური გარსი, რომელშიც ერთმანეთს ეხებიან და ურთიერთქმედებენ ლითოსფერო, ჰიდროსფერო, ატმოსფერო და ბიოსფერო. გეოგრაფიული გარსის განვითარება იცვლება დროსა და სივრცეში. დროში ცვალებადობა არის რიტმულიც და ურიტმოც, შესაბამისად, პერიოდული და ეპიზოდური. სივრცეში განვითარების უთანაბრობა გამოიხატება, უწინარეს ყოვლისა, ჰორიზონტალური და ვერტიკალური ზონალურობით.გეოგრაფიაში გამოიყოფა ორი ძირითადი მიმართულება: ფიზიკური გეოგრაფია და საზოგადოებრივი გეოგრაფია. ფიზიკური გეოგრაფია შეისწავლის დედამიწის ზედაპირის ბუნებას, არკვევს ბუნებრივი პროცესებისა და მოვლენების მიზეზებსა და მათი განვითარების კანონზომიერებებს; საზოგადოებრივი გეოგრაფია გეოგრაფიულ მეცნიერებათა სისტემის ნაწილია, რომელიც შეისწავლის დედამიწაზე არსებული ანთროპოგენული ობიექტებისა და სისტემების ორგანიზაციისა და ფუნქციონირების სივრცით-დროით ასპექტებს. მისი შესწავლის ზოგად ობიექტს შეიძლება წარმოადგენდეს ნებისმიერი საზოგადოებრივი მოვლენა, პროცესი და სისტემა, რომელსაც გააჩნია ან შეიძლება პოტენციურად გააჩნდეს სივრცითი სტრუქტურა. განსაკუთრებულ ადგილს იკავებს კარტოგრაფია — მეცნიერება ობიექტური სინამდვილის საგნებისა და მოვლენების კონკრეტული სივრცის და მისი დროის მიხედვით ცვალებადობის შესახებ. წარსულში გეოგრაფია აღწერითი ხისიათისა იყო, ამჟამად მისი ძირითადი ამოცანაა დედამიწის ბუნების, მოსახლეობისა და მეურნეობის შესწავლა.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="bg">Географията (от старогръцки: γαία, земя и γράφω, графо, пиша) е наука, изучаваща пространственото разположение и измененията на природно-териториалните комплекси на планета Земя. В буквален смисъл география може да се преведе като „описание на Земята“. Първият човек употребил думата „география“ е древногръцкият учен Ератостен (276—194 г. пр. н. е.).Обект на изучаване на географията са законите и закономерностите на разположението и взаимодействието на компонентите на географската среда и техните съчетания на различни нива. Сложността на обекта на изследване и обхвата на предметната област обуславят диференциацията на единната географска наука на редица специализирани дисциплини, формиращи системата на географските науки. В нея се разграничават естествени (физикогеографски) и социално-географски науки (социално-икономически) географски науки. Понякога картографията се класифицира като отделна географска дисциплина.Географията е една от най-старите науки. Голяма част от основите ѝ са положени през елинистическата епоха. През 1 век пр.н.е. опитът дотогава е обобщен от географ Птолемей. Разцветът на западната географска традиция настъпва по времето на Ренесанса, когато се преосмислят късноелинистическите постижения и се постига значителен напредък в картографията, който обикновено се свързва с името Герхард Меркатор. През първата половина на 19 век, Александър фон Хумболт и Карл Ритер полагат основите на съвременната академична география.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="fr">La géographie (du grec ancien γεωγραφία – geographia, composé de "η γη" (hê gê) la Terre et "γραφειν" (graphein) décrire) est l'étude de la planète, ses terres, ses caractéristiques, ses habitants, et ses phénomènes. Une traduction littérale serait « décrire ou écrire sur la Terre ». La première personne à utiliser le mot « géographie » était Ératosthène (276-194 avant J.-C.) pour un ouvrage aujourd'hui perdu mais l'arrivée de la géographie est attribuée à Hérodote (484-420 avant J.-C) ; aussi considéré comme étant le premier historien. Pour les Grecs, c'est la description rationnelle de la Terre. Il s'agit d'une science qui répond à une curiosité nouvelle, et qui va déterminer la géopolitique en définissant les territoires à conquérir et à tenir. Pour Strabon, c'est la base de la formation de celui qui voulait décider.Quatre traditions historiques dans la recherche géographique sont l'analyse spatiale des phénomènes naturels et humains (la géographie comme une étude de la répartition des êtres vivants), des études territoriales (lieux et régions), l'étude des relations entre l'Homme et son environnement, et la recherche en sciences de la terre.Néanmoins, la géographie moderne est une discipline englobante qui cherche avant tout à mieux comprendre notre planète et toutes ses complexités humaines et naturelles, non seulement où les objets sont, mais comment ils ont changé et viennent à l'être. Longtemps les géographes ont perçu leur discipline comme une discipline carrefour (Jacqueline Bonnamour), « pont entre les sciences humaines et physiques ». Une division de la géographie en deux branches principales s'est imposée à l'usage, la géographie humaine et la géographie physique. Cependant la géographie reste par excellence une discipline de synthèse qui interroge à la fois « les traces » laissées par les sociétés (mise en valeur des espaces) ou la nature (orogenèse des montagnes, impact du climat…) et les dynamiques en œuvre aussi bien dans les sociétés (émergence socio-économique de la façade asiatique pacifique, désindustrialisation progressive des pays développés à économie de marché) qu'au sein de l'environnement physique (« Global Change », montée du niveau marin…). La géographie s'intéresse donc à la fois aux héritages (physiques ou humains) et aux dynamiques (démographiques, socio économiques, culturelles, climatiques, etc.) présents dans les espaces. Par ailleurs cette discipline intègre de plus en plus divers champs culturels tels que la peinture paysagiste, le roman ou encore le cinéma.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="hy">Աշխարհագրությունը (հունարեն՝ Γεωγραφία (գեոգրաֆիա), որն առաջացել է Գեո (γη) կամ Գեյա (γαια)՝ երկուսն էլ "երկիր" իմաստը ունեցող, և գրաֆեին (γραφειν), որը նշանակում է «նկարագրել», «գրել» կամ «պատկերագրել», բառերի կապակցմամբ) երկրի և նրա հատկանիշների, բնակիչների և երևույթների ուսումնասուրությունն է։ «Գեոգրաֆիա» բառը առաջին անգամ օգտագործվել է Էրատոսթենեսի (275-195 մ.թ.ա.) կողմից։</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="mk">Географијата (земјопис, од старогрчки: γεω „земја“ и γραφία „опишува“) е дескриптивна наука која своето внимание го насочува кон опишувањето на планетата Земја. Во потесна смисла, географијата е и природна и општествена наука, бидејќи ги проучува и опишува сите форми на земјината површина и сите природни појави што настануваат на неа и во атмосферата од една, и населението (како дел од Земјата) и неговата стопанска дејност, од друга страна. Исто така, географијата ја опишува и проучува разместеноста на природните богатства, растителниот и животинскиот свет на Земјата. Човекот отсекогаш се интересирал за светот околу себе. Токму тоа е и причината што зачетоците на географијата како наука се појавиле уште во античко време. Обично таа се развивала со развојот на трговијата и морепловството, а уште поинтензивно се развива подоцна, во времето на големите географски откритија. Во антиката, многу народи ја развивале географијата, како античките Грци, Арапите, античките Римјани и други. Од последниве, најистакнати географи биле Птоломеј и Страбон. Птоломеј е и еден од првите географи кои ја опишале територијата на Македонија.Во најопшта смисла, географијата се дели на општа и регионална (посебна). Навлегувајќи во различните сфери од нејзиното проучување, условило нејзина поделба на повеќе географски дисциплини, како што се: Физичка географија, чијшто предмет на проучување се физичките особини на Земјата (релјеф, светско море и слично) Палеогеографија, која го проучува геолошкото минато на планетата Земја Биогеографија, интердисциплинарна наука меѓу географијата и биологијата, а ја проучува разместеноста на живиот свет на Земјата Педогеографија, чијшто предмет на проучување е разместеноста на почвите на Земјата Геоекологија, која е интердисциплинарна наука на географијата и екологијата Картографија, или цртање на географски карти (мапи), наука која ја претставува земјината површина на географска карта или глобус Хумана географија, која го проучува стилот и начинот на живот на човекот во одреден регион или држава, како и неговата стопанска дејност Политичка географија, ја опишува политичката поделба на светот Економска географија, ја проучува и опишува разместеноста на природните богатства на Земјата и други дисциплини.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="be">Геаграфія (ад грэч.: γῆ (ге) — Зямля і грэч.: γράφω (графо) — пішу) — комплексная навука аб прычынах, заканамернасцях і рэаліях тэрытарыяльных адрозненняў прыроды, насельніцтва і гаспадаркі планеты Зямля.Сучасная геаграфія ўяўляе сабой сістэму прыродазнаўчых і грамадскіх навук аб прыродных, сацыяльна-эканамічных і прыродна-гаспадарчых тэрытарыяльных комплексах (сістэмах) і іх кампанентах. Фізічная геаграфія вывучае прыродныя тэрытарыяльныя комплексы, сацыяльна-эканамічная геаграфія — навука аб тэрытарыяльных сацыяльна-эканамічных сістэмах. У сувязі з гэтым геаграфія адносіцца адразу да двух цыклаў навук: фізічная геаграфія — прыродазнаўчая навука, сацыяльна-эканамічная геаграфія — навука грамадская.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="sl">Geografíja (iz grških besed Geo (γη) ali Gaea (γαια), oboje pomeni »Zemlja«, in grafein (γραφειν), kar pomeni »opisovati«, pa tudi »pisati« ali »kartirati«) ali zemljepís je veda in znanost o zemeljskem površju, ki raziskuje vse oblikovalne pojave in procese delovanja na to površje ali le njegov del, ter njihove medsebojne odvisnosti. Poimenovanje, ki ga je prvi uporabil Eratosten (275-195 pr. n. št.), bi dobesedno lahko prevedli kot »opisovanje Zemlje«. Geografija pri svojem raziskovanju iz sorodnih znanosti črpa le toliko podatkov, kolikor jih potrebuje za uspešno razlaganje in študije med seboj povezanih vzrokov, ki na določen način oblikujejo površje Zemlje. V splošnem spada med prostorske vede in za razliko od posebnih (sistematičnih) med kompleksne oziroma splošne znanosti.Predmet geografskega preučevanja je zemeljsko površje, strokovneje geosfera, ki je združena celota litosfere, hidrosfere, atmosfere in biosfere. Geografija naj ne bi bila le veda, ki ustvarja prostorske opise pojavov in procesov, pač pa študija njihovih vzrokov in posledic ter njihove vloge in povezanosti v kompleksno celoto. Druge definicije zemljepis označujejo kot vedo, ki preučuje tvorne elemente pokrajine in njihovo medsebojno delovanje, pa tudi kot vedo, ki preučuje t.i. geografsko okolje, tj. naravni prostor, zaznamovan z antropogenimi elementi. Nekateri geografi zagovarjajo delitev na družbeno in fizično geografijo, drugi pa menijo, da takšna delitev ni sposobna preučevati bistvenega raziskovalnega predmeta zemljepisa.Izraz geografija izhaja iz starega grškega jezika, v katerem hê gê pomeni Zemljo, grafein pa pisati. Avtor same besede je antičnogrški geograf Eratosten, nastala pa naj bi okoli leta 200 pr. n. št.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="sk">Geografia či zemepis (gréc. gé [zem] + grafein [opisovať, písať], čiže „zemepis“) je náuka (alebo súbor vedeckých disciplín) zaoberajúca sa krajinnou sférou, vzťahmi (najmä príčinnými) medzi systémom prírodného prostredia a systémom ľudskej spoločnosti (spoločensko-ekonomickou sférou) v priestore a čase. Vznikla zo snahy a jej cieľom teda je preskúmať a opísať Zem, dosiahnuť najlepšie využitie prírodných zdrojov, správne rozmiestniť výrobu a utvoriť najvhodnejšie prostredie pre ľudskú spoločnosť.Definujú ju dva základné princípy: priestorovosť a syntetickosť. Geografia objasňuje najmä pravidelnosti (alebo naopak jedinečnosti) rozmiestnenia kvalitatívne rôznych javov. Skúmajú sa prírodné územné celky („landšafty“) a človekom vytvorené priestorové jednotky: štáty, regióny, mestá a vidiecke obce. Ústredným bodom jej záujmu sú tiež prvky, štruktúry, komplexné vzťahy a procesy celosvetového geosystému. V rámci priestorovej analýzy sa geografia zaoberá pojmami ako vzdialenosť, smer, priestorové vzťahy, poloha, pohyb, interakcia a pod.Geografia je veda na hraniciach medzi prírodnými, spoločenskými a technickými vedami. Zaraďuje sa medzi vedy o Zemi, tzv. geovedy.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="da">Geografi er studiet af jordens overflade. Ordet stammer fra de græske ord geo- ("jorden") og graphein ("at skrive, tegne, eller videnskaben om-").Geografi er meget mere end rejsebeskrivelser (etnografi) og studiet af landkort (kartografi). Ikke alene undersøger man, hvad der er hvor på jorden, men også hvorfor og hvorfor det ikke er et andet sted. Dette bliver studeret både under naturlige forhold og under menneskelig påvirkning. Konsekvenserne af disse forskelle bliver også studeret.Geografien lader sig inddele i to klasser: Almen geografi, der søger at udlede alment gyldige sammenhænge uden hensyn til det enkelte steds særlige forhold, og Speciel geografi, der søger at udrede de særlige forhold for et større eller mindre givet område.↑</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="uk">Геогра́фія або земле́пис (грец. γεωγραφία, опис Землі, походить від двох еллінських слів: γεια — Земля і γραφειν — писати, описувати) — наука, що вивчає географічну оболонку Землі (епігеосферу), її просторову природну і соціально-економічну різноманітність, а також зв'язки між природним середовищем і діяльністю людини. В сучасному розумінні поняття географія заміщено поняттям географічні науки.Об'єкт вивчення географії — закони і закономірності розміщення і взаємодії компонентів географічного середовища і їх поєднань на різних рівнях.Географія — одна з найдавніших наук, багато її основ були закладені в еллінську епоху. Першою людиною, що використала словосполучення «географія», був Ератосфен (276-194 до н. е.). Узагальнив досвід видатний географ Клавдій Птолемей в 1 столітті н. е. Розквіт класичної західної географічної традиції відбувся в епоху Відродження, яка відзначилась переосмисленням досягнень епохи пізнього еллінізму і значними досягненнями в картографії, які прийнято пов'язувати з ім'ям Герарда Меркатора. Основи сучасної академічної географії в 1-й половині XIX століття заклали Олександр Гумбольдт і Карл Ріттер.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="eu">Geografia Lurraren azterketa da eta beronen itxura, kontinenteak, ibaiak, herrialde, mendiak, hau da, aspektu fisikoen, eta gizakiarekin erlazionatuta dauden aspektuen (industria, ekonomia, demografia,...) harremanak ikertzen dituen zientzia da. Harluxet hiztegiak "Lur planetaren gainazala deskribatzea eta azaltzea helburu duen zientzia, bereziki alderdi naturaletik begiratuta eta gizakiarekin duen erlazioa kontuan hartuz" dela dio. Hori dela eta, gizarte zientzien barruan sartzen da. Fenomenoak non eta zergatik gertatzen diren toki jakin baten erantzuten saiatzen da.Izena Ge (γη) edo Gagia (γαια), Lurra eta graphein (γραφειν) idatzi grezierazko hitzetatik dator. Izan ere grezieraz γεωγραφία (geographia) da. Izan ere, geografia hitza erabili zuen lehendabiziko pertsona Eratostenes (K. a. 276-194) izan zen.Historikoki lau adarretan banatuta zegoen: natura eta gizakien fenomenoen azterketa espaziala, Lurreko eskualdeen ikerketa, gizakia eta Lurraren arteko harremanaren ikerketa eta Lurraren zientzien ikerketa. Hala ere, gaur egun adar bi besterik ez ditu: giza geografia eta geografia fisikoa.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="is">Landfræði (eða landafræði) er fræðigrein sem fæst við samspil náttúru og mannlífs á jörðinni. Sjónarhorn landfræðingsins getur verið gervöll jörðin, tiltekin svæði eða einstakir staðir. Fagið er mjög fjölbreytt og tekur bæði til félags- og náttúruvísinda.Náttúrulandfræði fæst við ytri ásýnd landsins, svo sem landmótun, jarðveg, gróður og veðurfar.Mannvistarlandfræði fæst við líf fólks á jörðinni frá mörgum sjónarhornum. Hún tekur til menningar, efnahagslífs og annarra samfélagslegra þátta.Náttúru- og mannvistarlandfræði eiga sér snertiflöt í umhverfismálum, þar sem nýting náttúruauðlinda og áhrif mannlegra athafna á náttúruna eru í brennidepli. Á þessu ört vaxandi sviði hefur landfræðin ýmislegt til málanna að leggja.Kortlagning og greining lands og landupplýsinga hefur alltaf skipað veglegan sess í greininni og eru tölvuvædd landupplýsingakerfi, byggð á sérstökum aðferðum landfræðinga, orðin mikilvæg á mörgum sviðum þjóðfélagsins.Greinin á sér afar langa sögu og hið alþjóðlega fræðiheiti hennar, geógrafía, sem komið er úr grísku (γεωγραφία). Það þýðir einfaldlega "skrif um jörðina".</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="az">Coğrafiya (yunan. γεωγραφία, yerin təsviri, γεια — Yer, torpaq və γραφειν — yazmaq, təsvir etmək) — təbii və istehsal ərazi komplekslərini və onların komponentlərini tədqiq edən təbiət və ictimai elmlər sistemi. Təbiət və ictimai coğrafiya elmlərinin vahid sistem şəklindəki birliyi.İlk əvvəl coğrafiya Yer haqqında ensiklopedik elm olmuşdur.Diferensasiya prosesində birinci növbədə iki əsas qola ayrıldı:fiziki coğrafiya və iqtisadi coğrafiya.Bunun səbəbi həmin elimlərin öyrəndiyi obyektlərin müxtəlifliyi idi.Fiziki coğrafiya təbiət elmlərinin kəşf etdikləri qanunları rəhbər tutur,iqtisadi coğrafiya isə ictimai elmdir.İqtisadi coğrafiya ictimai istehsalat-sənayeni,kənd təsərrüfatını,həmçinin əhalini,onların yerləşməsini və istehsalat-ərazi komplekslərini öyrənir.İqtisadi coğrafiya da fiziki coğrafiya kimi ümumi və regional hissələrə ayrılır.Coğrafiya elmləri sisteminə həmçinin kartoqrafiya daxildir.Bu elm texniki elmdir,lakin o,coğrafiyanın inkişafına səbəb olmuş,hətta bəzən onu qabaqlamışdır.Onun əsas məqsədi təbiət obyektlərinin,hadisələrinin və cəmiyyətin məkanca yerləşməsini,uyğunlaşmasını,qarşılıqlı əlaqəsini,dəyişməsini əks və tədqiq etməkdən ibarətdir.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="it">La geografia (dal latino geographia, a sua volta dal greco antico γῆ, Terra e γραφία, descrizione, scrittura) è la scienza che ha per oggetto lo studio, la descrizione e la rappresentazione della Terra nella configurazione della sua superficie e nella estensione e distribuzione dei fenomeni fisici, biologici, umani che la interessano e che, interagendo tra loro, ne modificano continuamente l'aspetto.La geografia è molto più che la cartografia, cioè lo studio delle mappe, o la topografia. Rispetto ad esse, infatti, la geografia aggiunge l'indagine della dinamica e delle cause della posizione della Terra nello spazio, dei fenomeni che avvengono su di essa e delle sue caratteristiche.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="sr">Географија или земљопис је комплексна наука која проучава природне и друштвене појаве и процесе у геопростору, те везе и односе између њих. Назив географија је грчког порекла и долази од gea-Земља и grafein-писати, описивати.Иако географија није једина наука о Земљи, она је практично једина мосна наука између природних и друштвених наука с тим што се, као на предмет проучавања, фокусира на географски омотач, условно речено Земљину површину као најсложенији и најуниверзалнији систем наше планете.Задатак географије као науке је да у сваком тренутку пружи комплексну и свеобухватну информацију о стању географских појава и процеса, те о узрочно-последичним везама и односима као и законима и закономерностима што произилазе из њих.Једноставније речено, географско знање нам је потребно да бисмо разумели савремену ситуацију на планети, те да бисмо на основу тога усмерили развој у будућности, што се остварује кроз просторно планирање у складу са принципима одрживог развоја.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="sq">Gjeografia (nga greq. γη / γαια, gi / gea - tokë, dhe γραφειν, grafin - shkruaj, (për) shkrim) është shkenca që studion, përshkruan, sqaron dhe e riparaqet tokën në pamjet e saj fizike, si edhe hapësirën, mjedisin dhe vendin e jetesës , ndërveprimin dhe pasojat e organizmave, gjallesave të sipërfaqes së saj. Pra, ajo studion trojet, qofshin ato natyrore apo njerzore, dhe ecuritë (proçeset) që i ndikojnë ato, si dhe pse ato ndryshojnë me kalimin e kohës, dhe si ato ndryshojnë në hapësirë.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="ko">지리학(地理學, Geography)은 지표상에서 일어나는 자연 및 인문 현상을 지역적 관점에서 연구하는 학문이다.공간 및 자연과 경제·사회와의 관계를 대상으로 하는 학문 분야로, 공간이나 자연 환경이라고 하는 물리적 존재를 대상 안에 포함하는 점에서 사회과학과 자연과학의 양면의 성격이 있다. 원래는 농경이나 전쟁, 통치를 위해 각지의 정보를 조사해 정리하기 위한 연구 영역으로서 성립했다. 그러나 현재는 자연과학 내지 사회과학의 한 분야로서 지역마다 다른 공간적 이질성을 설명하는 데 필요하게 되었다.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="cy">Astudiaeth wyddonol o wyneb y Ddaear yw daearyddiaeth. Yn bennaf, rhennir y pwnc yn ddwy ran, sef nodweddion naturiol ac effeithiau dynol.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="ar">الجغرافيا هو علم يدرس الأرض والظواهر الطبيعية والبشرية عليها، ويعود أصل الكلمة إلى اللغة الإغريقية، ترجمتها بالعربية "وصف الأرض".فلفظ الجغرافيا Geography لفظ إغريقي هو في الأصل geographica، مؤلف من شقين: أولها Geo ويعني الأرض، وثانيهما Graphica ويعني الوصف أو الصورة. وعلى هذا الأساس فالجغرافيا هي "وصف الأرض " وقد كانت كذلك في بدايتها حيث كان الرحالة يصفون ويسجلون مشاهداتهم عن البلاد والأقاليم التي يزورونها.وكلمة الجغرافية في اللغة العربية تعتبر حديثة بعض الشئ، حيث كان العرب والمسلمون يستعملون صورة الأرض أو قطع الأرض أو خريطة العالم والأقاليم أو المسالك والممالك أو تقويم البلدان أو علم الطرق.اتفق على تقسيم علم الجغرافيا عبر العصور إلى الأقسام التالية وهي: الجغرافيا الطبيعية وهي التي تهتم بدراسة طبيعة الأرض من حيث البنية الجيولوجية والظواهر الجوية والنبات والحيوان الطبيعي أو البري. ومنها أيضاً الجغرافيا الفلكية وتهتم بدراسة شكل الأرض وحجمها وحركتها وكرويتها وعلاقاتها بالكواكب الأخرى. الجغرافيا البشرية وتنقسم إلى جغرافية السكان والجغرافيا الاقتصادية والجغرافيا السياسية وتبحث في أقطار الأرض وحدودها السياسية ومشكلاتها وسكانها علم الخرائط: وهو علم يهتم بالخرائط وطرق إنشاءها وأخيراً انضم فرع جديد هو نظم المعلومات الجغرافية والاستشعار عن بعد.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="he">גאוגרפיה (מיוונית: γεωγραφία; גאו - אדמה, גרפיה - תיאור) היא תחום מדעי רב-תחומי, המתחלק לשני תחומים עיקריים: גאוגרפיה אנושית החוקרת את הממדים המרחביים של מדעי הרוח ומדעי החברה בתחומים כמו הגירה, קיימות, תכנון ערים, אדריכלות, פסיכולוגיה, מדעים קוגניטיביים, דמוגרפיה, כלכלה, ותרבות, וגאוגרפיה פיזית, מתחום מדעי כדור הארץ, העוסקת בתופעות פיזיות שבכדור הארץ, בתחומים כמו גאולוגיה, מטאורולוגיה והידרולוגיה. הכלי הנפוץ ביותר בגאוגרפיה הוא המפה, המשמשת לרישום, הצגה וניתוח של שלל התופעות - הפיזיות והאנושיות - שעל פני כדור הארץ.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="cs">Geografie (z řeckého γεός geos pozemský, zemský + γράφειν grafein psáti), česky též zeměpis, je věda studující prostorové rozšíření jevů na Zemi (přesněji části Země, nazývané „krajinná sféra“), jejich vzájemnou interakci a vývoj v čase. Označení se poprvé objevuje ve 3. stol. př. n. l. v díle Geografíka sepsaném Eratosthenem z Kyrény. Geografie se dělí na fyzickou geografii, sociální geografii, regionální geografii a kartografii.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="gl">A xeografía (do grego - geographia, composto de "η γη" (hê gê) a Terra e "γραφειν" (graphein) describir, debuxar) é a ciencia que ten por obxectivo o estudo e a representación grafica da superficie terrestre asi como a distribución espacial de fenómenos significativos na paisaxe. Tamén estuda a relación recíproca entre a superficie terrestre e a lúa e o sol (Xeografía matemática), e entre o medio ambiente e o home (Xeografía humana). Un dos temas centrais da xeografía é a relación home-natureza. A natureza enténdese aquí como as forzas que xeraron ou contribúen a moldear o espazo xeográfico, é dicir, a dinámica e interaccións que existen entre a atmosfera, litosfera, hidrosfera e biosfera.O profesional que estuda a xeografía chámase xeógrafo.Os principais campos que estuda a Xeografía: Xeografía matemática , estuda a representación matemática da superficie da Terra ea súa relación coa lúa e o sol. Esta vocación dual non é contraditoria, porque a través do estudo dos fenómenos da superficie que ocorren produto da interacción co sol e a lúa pode ser mapeado en Ecuador, os trópicos, as liñas polares, coordenadas xeográficas e ata medir o tamaño da Terra. Inclúe ramas como: Topografía. Cartografía. Xeografía astronómica. Xeoestatística. Xeomática. Orografía. fotogrametría. sensoriamento remoto. Xeografía física Ten como obxectivo entender a litosfera, hidrosfera, atmosfera, pedosfera, e os patróns de fauna e flora global (biosfera). A Xeografía física pode ser dividida nas seguintes categorías:: Xeomorfoloxía. Pedoloxía. Climatoloxía. Glacioloxía. Hidroloxía. Oceanografía. Xeografía litoral. Bioxeografía. Paleoxeografía. A Xeografía humana é unha ciencia que estuda a relación entre a Terra e os seus habitante s. Para algúns a Xeografía humana pode ser unha práctica humana de coñecer onde se vive para comprender e planificar o espazo onde se vive. A pesar do foco principal da xeografía humana non ser a paisaxe física da Terra (ver xeografía física), dificilmente se pode discutir a xeografía humana sen se referir á paisaxe física onde as actividades humanas acontecen. A xeografía humana pode ser dividida en moitas categorías, como por exemplo: Xeopolítica. Xeografía rural. Xeografía económica. Xeohistoria ou Xeografía histórica. Xeografía ambiental. Xeografía turística. Xeografía médica. Xeografía cultural. Urbanismo ou Xeografía urbana. Por outro lado a Xeografía pode estudarse de forma xeral o concretada nunha zona, rexión ou país concreto. Fálase así de Xeografía xeral e Xeografía rexional que é a que se ocupa da aplicación das análises xeográficos a países concretos.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="el">Η Γεωγραφία είναι η συστηματική σπουδή και περιγραφή τόσο της επιφάνειας της Γης, όσο και των φαινομένων που συμβαίνουν σ΄αυτή.Είναι η επιστήμη που μελετά και τις κατ΄ επέκταση σχέσεις του ανθρώπου προς τη Γη. Μελετά πώς οι άνθρωποι χρησιμοποιούν, αλλά και να διαμορφώνουν το χώρο μέσα στον οποίο ζουν, καθώς και πώς η Γη επηρεάζει τον τρόπο που ζουν οι άνθρωποι. Ιδιαίτερα διαμορφώνει τους γενικούς όρους κατανομής και ζωής των όντων στην επιφάνειά της.Συνεπώς η Γεωγραφία περιορίζεται εξ αντικειμένου στη σπουδή και την έρευνα μόνο στην επιφάνεια της Γης, στη περιγραφή και στην ερμηνεία των φαινομένων που συμβαίνουν σ΄ αυτή, είτε είναι φυσικά, είτε είναι ανθρωπογενή. Το πεδίο αυτό, της γεωγραφικής έρευνας - μελέτης - περιγραφής και ερμηνείας περιορίζεται σε οτιδήποτε είναι ορατό από έναν υποθετικό παρατηρητή που βρίσκεται σ΄ ένα αερόστατο με απεριόριστη δράση. Υπό την έννοια αυτή η Γεωγραφία παρουσιάζει ασύγκριτο ενδιαφέρον και πολύ ανώτερο από τη "ξηρή" παράταξη και παράθεση ονομάτων και αριθμών.Και ακριβώς αυτή την αντίληψη σχημάτισαν πρώτοι οι Έλληνες, διακρίνοντας και πρώτοι τα ουσιώδη χαρακτηριστικά προσδιορίζοντάς τα με μία λέξη "Γεωγραφία". Η λέξη παράγεται από τις ελληνικές λέξεις γη και γράφω («γράφω» στα αρχαία ελληνικά σημαίνει ζωγραφίζω). Ο επιστήμονας που ασχολείται με αυτή την επιστήμη ονομάζεται γεωγράφος.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="pl">Geografia – nauka przyrodnicza i społeczna zajmująca się badaniem powłoki ziemskiej (przestrzeni geograficznej), jej zróżnicowaniem przestrzennym pod względem przyrodniczym i społeczno-gospodarczym, a także powiązaniami pomiędzy środowiskiem przyrodniczym, a działalnością społeczeństw ludzkich. Nazwa geografia (gr. Γεωγραφία) pochodzi od słów γῆ geos – "ziemia" i γράφω grapho – "piszę". Za twórcę terminu uważa się Eratostenesa z Cyreny. Ze względu na różnorodność przedmiotu geografii i urozmaiconej metodologii częste są dyskusje wokół jej definicji oraz zakresu badawczego; proponuje się używanie w miejsce dotychczasowej nazwy "geografia" terminu "nauki geograficzne".Definicja według Stanisława Leszczyckiego:Geografia jest nauką o przestrzennym zróżnicowaniu struktur fizyczno-geograficznych i społeczno-ekonomiczno-geograficznych i ich wzajemnym powiązaniu.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="pt">A Geografia é a ciência que estuda o conjunto de fenómenos naturais e humanos que constituem aspectos da superfície da Terra, considerada na sua distribuição e relações recíprocas. A Geografia estuda a superfície terrestre. A origem etimológica do termo é derivada dos radicais gregos geo = "Terra" + graphein = "escrever". Descreve as paisagens que resultaram da relação entre o homem e a natureza. Desde a mais alta antiguidade o homem se preocupava com o conhecimento do espaço em que vivia. Às vezes esse conhecimento era uma resposta desejada pela curiosidade. Outras vezes tais conhecimentos tinham objetivos econômicos ou políticos. O modo como é tratado sistematicamente o conhecimento da Terra é o objetivo específico da Geografia. A Geografia é uma disciplina que nasceu na própria origem humana. Mas só se tornou uma ciência somente depois que a civilização grega floresceu.A superfície terrestre é composta basicamente da atmosfera, da litosfera, da hidrosfera e da biosfera. É o habitat, ou meio ambiente. Nela vivem os seres humanos, os animais e as plantas.A área da superfície da Terra é habitável. Ela apresenta diversas características. Uma das principais é a complexidade interativa dos elementos físicos, biológicos e humanos. Dentre esses elementos podemos citar o relevo, o clima, a água, o solo, a vegetação, a agricultura e a urbanização. Outra característica é como o ambiente varia muito de um lugar para outro, conforme os lados antagônicos: de um lado os trópicos e, por outro as regiões polares frias, os desertos áridos ao contrário das florestas equatoriais úmidas, as vastas planícies rebaixadas em contraposição às montanhas íngremes e as superfícies geladas e despovoadas em oposição às grandes metrópoles que ultrapassam os milhões de habitantes. Outra característica ainda é a regularidade de determinados fenômenos já registrados. Trata-se dos climáticos. A regularidade dos fenômenos climáticos permite que se generalize sua distribuição no espaço geográfico. Os exemplos mais verdadeiros são as medidas térmicas e pluviométricas. As medidas térmicas e pluviométricas são os principais elementos climáticos para a agropecuária e outras atividades feitas pelo homem.A geografia tem quatro preocupações particulares. Primeiro, a localização de seu objeto. Segundo, as inter-relações com os fenômenos (especialmente a relação entre a humanidade e o território, igualmente à ecologia). Terceiro, a regionalização. E, quarto, as áreas correlatas. Procura saber sobre os lugares onde há civilização, sua distribuição acima da superfície da Terra e os fatores de ambiente, cultura, economia e relativos à recursos da natureza. Esses fatores têm influência nessa distribuição. Trata-se de uma tentativa de respostas a perguntas sobre a possibilidade de reconhecimento populacional de uma região, modus vivendi e cultura e sobre os movimentos e relações ocorridas nos lugares diferenciados. Foi sistematizada como disciplina acadêmica em atribuição aos pesquisadores Alexander von Humboldt e Carl Ritter, que viveram no Século XIX. O profissional desta disciplina é o geógrafo.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="en">Geography (from Greek γεωγραφία, geographia, lit. "earth description") is a field of science dedicated to the study of the lands, the features, the inhabitants, and the phenomena of the Earth. A literal translation would be "to describe or write about the Earth". The first person to use the word "geography" was Eratosthenes (276–194 BC). Four historical traditions in geographical research are spatial analysis of the natural and the human phenomena (geography as the study of distribution), area studies (places and regions), study of the man-land relationship, and research in the Earth sciences. Nonetheless, modern geography is an all-encompassing discipline that foremost seeks to understand the Earth and all of its human and natural complexities - not merely where objects are, but how they have changed and come to be. Geography has been called "the world discipline" and "the bridge between the human and the physical science". Geography is divided into two main branches: human geography and physical geography.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="ru">Геогра́фия: (др.-греч. γεωγραφία, землеописание, от γῆ — Земля и γράφω — пишу, описываю) единый комплекс наук, изучающих географическую оболочку Земли. Основными объектами изучения географических наук являются геосферы (биосфера, атмосфера, литосфера, гидросфера и почвенный покров) и геосистемы (ландшафты, природные зоны, биогеоценозы…) свод знаний о пространственно-временных особенностях какой-либо территории, объекта, явления или процесса (география материков и океанов, география России, география тундры, география распространения птичьего гриппа, география карстовых процессов N-ской области)Объект изучения географии — законы и закономерности размещения и взаимодействия компонентов географической среды и их сочетаний на разных уровнях. Сложность объекта исследования и широта предметной области обусловили дифференциацию единой географии на ряд специализированных (отраслевых) научных дисциплин, образующих систему географических наук. В её рамках выделяются естественные (физико-географические) и общественные (социально-экономические) географические науки. Иногда отдельно выделяют географическую картографию, как отдельную географическую дисциплину.География — одна из древнейших наук. Многие её основы были заложены в эллинскую эпоху. Обобщил этот опыт выдающийся географ Клавдий Птолемей в 1 в н. э.Расцвет западной географической традиции приходится на эпоху Возрождения, которая отмечается переосмыслением достижений эпохи позднего эллинизма и значительными достижениями в картографии, которые принято связывать с именем Герхарда Меркатора.Основы современной академической географии в 1-й половине XIX века заложили Александр Гумбольдт и Карл Риттер.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="et">Geograafia ehk maateadus (kreeka keeles 'γεωγραφία', "Maa kirjeldus") on teadus, mis uurib looduslike ja kultuuriliste nähtuste jaotust ja nendevahelisi ruumilisi seoseid Maal.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="es">La Geografía (del griego - geographia, compuesto de "η γη" (hê gê) la Tierra y "γραφειν" (graphein) describir, dibujar) es la ciencia que trata de la descripción o de la representación gráfica de la Tierra. En sentido amplio es la ciencia que estudia la superficie terrestre, las sociedades que la habitan y los territorios, paisajes, lugares o regiones, que la forman al relacionarse entre sí.El primer autor en utilizar la palabra Geografía fue Eratostenes (276-194 a.C.) en una obra hoy en día perdida. Sin embargo, la fundación de la geografía se le atribuye al también considerado padre de la Historia, Herodoto (484-420 a.C.). Para los griegos es la descripción racional de la Tierra y particularmente para Estrabón es el estudio de las distintas regiones humanas como base para la formación del Político.Existen cuatro tradiciones históricas en la investigación geográfica, las cuales son: el análisis espacial de fenómenos naturales y humanos, los estudios del territorio (del lugar a la región), el estudio de la relación entre el hombre y su entorno, y la investigación de las ciencias de la Tierra.La Geografía moderna es una disciplina cuyo objetivo primordial es la explicación de toda una serie de fenómenos naturales y sociales no solo la locación de los objetos, sino cómo son y cómo han cambiado para llegar a ser lo que son. La Geografía se divide en dos ramas principales, a saber, Geografía Física y Geografía Humana.Esto quiere decir que la Geografía es una ciencia que se cuestiona simultáneamente por las huellas dejadas por las sociedades (desarrollo de los espacios) o la naturaleza (orogénesis de las montañas, impacto del clima, etc.); asimismo, la dinámica y organización espacial de las sociedades y a su vez las del medio físico (como el cambio climático o el aumento del nivel medio del mar). Es por ello que la Geografía se interesa en los fundamentos (físicos y humanos) así como en las dinámicas (demográficas, socio-económicas, culturales, climáticas, biogeográficas, geomorfológicas) que tienen lugar en la las distintas regiones. Por otro lado esta disciplina ha comenzado a integrar poco a poco diversos campos culturales, como la pintura paisajista, la literatura descriptiva e inclusive el cine.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="nl">Aardrijkskunde of (Romaans) geografie (Oudgrieks: γεος (geos), aarde en γραφειν (grafein), (be)schrijven) is een wetenschappelijke discipline die zich bezighoudt met het bestuderen van het aardoppervlak, het in kaart brengen van vormen van bijvoorbeeld cultuur, het plantenleven en de dierenwereld, gebruik van het milieu en verkeer en het beschrijven van het landschap overal op de wereld.Te onderscheiden van de aardwetenschappen, de verzamelnaam voor alle natuurwetenschappen die de planeet Aarde bestuderen.</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="ja">地理学（ちりがく、英: geography、独: Geographie (-fie) または Erdkunde、仏: géographie）は、空間ならびに自然と、経済・社会・文化等との関係を対象とする学問の分野。地域や空間、場所、自然環境という物理的存在を対象の中に含むことから、人文科学、社会科学、自然科学のいずれの性格も有する。地球科学の一分野である。広範な領域を網羅することから、「地理学と哲学は諸科学の母」と称される。元来は農耕や戦争、統治のため、各地の情報を調査しまとめるための研究領域として成立した。しかし現在は、自然科学ないし人文科学、社会科学の一分野として、地域ごとに異なる空間的異質性を説明することが求められるようになった。</skos-note>
                     <skos-note xml:lang="yi">געאָגראַפֿיע (פֿון גריכיש γεωγραφία - געאָגראַפֿיאַ) איז די וויסנשאפט וואס פארנעמט זיך מיט דעם אויסשטעל און כאראקטאר פון דעם ערד פלאנעט, סיי פון דעם ים און סיי פון דער יבשה. צום ביישפיל, די וויסנשאפט פון א געוויסער מדינה, וואו זי ליגט ווער זענען אירע שכנים, די קלימאטן, די איינוואוינער, אדער די גרויסקייט פון א באשטימטן אקעאן, וואספארא סארט באשעפענישן שווימען אין אים, אא"וו.מאדערנע געאגראפיע איז א שטודיע וואס שטרעבט צו פֿארשטיין די וועלט מיט אלע אירע מענטשלעכע און נאטירלעכע פארוויקלונגען -- נישט נאר וואו זאכן זענען אבער ווי אזוי זיי זענען געענדערט געווארן. אלס א "בריק צווישן די מענטשלעכע און פֿיזישע וויסנשאפטן", ווערט געאגראפיע צעטיילט אויף צוויי הויפט אפטיילונגען - מענטשלעכע געאגראפיע און פיזישע געאגראפיע.</skos-note>
                  </skos-Concept>
               </dc-subject>
            </edm-ProvidedCHO>
         </ProvidedCHOProxy>
         <edm-Aggregation rdf-about="http://data.europeana.eu/aggregation/provider/92076/BibliographicResource_1000056588194"
                          aggregatedCHO="http://data.europeana.eu/item/92076/BibliographicResource_1000056588194">
            <edm-dataProvider>National Library of the Netherlands</edm-dataProvider>
            <edm-provider xml:lang="en">The European Library</edm-provider>
            <edm-hasView>
               <edm-WebResource cmd:ref="webResource_d1e3">
                  <edm-rights>
                     <rightsURI>http://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/</rightsURI>
                  </edm-rights>
               </edm-WebResource>
            </edm-hasView>
            <edm-hasView>
               <edm-WebResource cmd:ref="webResource_d1e7">
                  <edm-rights>
                     <rightsURI>http://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/</rightsURI>
                  </edm-rights>
               </edm-WebResource>
            </edm-hasView>
            <edm-isShownAt>
               <edm-WebResource cmd:ref="webResource_d1e9">
                  <edm-rights>
                     <rightsURI>http://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/</rightsURI>
                  </edm-rights>
               </edm-WebResource>
            </edm-isShownAt>
            <edm-isShownBy>
               <edm-WebResource cmd:ref="webResource_d1e11">
                  <edm-rights>
                     <rightsURI>http://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/</rightsURI>
                  </edm-rights>
               </edm-WebResource>
            </edm-isShownBy>
            <edm-object>
               <edm-WebResource cmd:ref="webResource_d1e13">
                  <edm-rights>
                     <rightsURI>http://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/</rightsURI>
                  </edm-rights>
               </edm-WebResource>
            </edm-object>
            <edm-rights>
               <rightsURI>http://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/</rightsURI>
            </edm-rights>
         </edm-Aggregation>
         <edm-EuropeanaAggregation rdf-about="http://data.europeana.eu/aggregation/europeana/92076/BibliographicResource_1000056588194"
                                   aggregatedCHO="http://data.europeana.eu/item/92076/BibliographicResource_1000056588194">
            <edm-collectionName>92076_Ag_EU_TEL_a0497_DutchBooksOnline</edm-collectionName>
            <edm-country>Netherlands</edm-country>
            <edm-language>nl</edm-language>
            <edm-landingPage cmd:ref="landingPage_d1e421"/>
            <edm-rights>
               <rightsURI>http://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/</rightsURI>
            </edm-rights>
         </edm-EuropeanaAggregation>
      </EDM>
   </cmd:Components>
</cmd:CMD>
